% Copyright © novembre 2009 Cyril LAVIER, Aurélien COUDERC,
% Vincent-Xavier JUMEL

% Copyleft : cette œuvre est libre, vous pouvez la redistribuer et/ou
% la modifier selon les termes de la Licence Art Libre. Vous trouverez
% un exemplaire de cette Licence sur le site Copyleft Attitude
% http://www.artlibre.org ainsi que sur d'autres sites.

\documentclass[a4paper,11pt]{report}

% \setlength{\voffset}{-3.5cm}
% \setlength{\textheight}{18cm}
% \setlength{\hoffset}{-1cm}
% \setlength{\textwidth}{12cm}

\usepackage[top=1.5cm,bottom=1.5cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftitle={Atelier découverte du shell}]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shadows,arrows}

% Commandes et environnements personnalisés
\newcommand{\shell}{\emph{shell} }
\newcommand{\shells}{\emph{shells} }
\newcommand{\Shell}{\emph{Shell} }
\newcommand{\Shells}{\emph{Shells} }
\newcommand{\tab}{\verb+<Tab>+ }
\newcommand{\entree}{\verb+<Entrée>+ }

\newenvironment{listeboules}
{\begin{list}{\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}}{}}
{\\
\end{list}}

\newcommand{\prompt}[1]{\colorbox{black}{\textcolor{white}{\texttt{utilisateur@machine:\textasciitilde\$
      #1}}}}

\title{Atelier decouverte du \shell}
\author{Cyril \textsc{Lavier}, Aurélien \textsc{Couderc},
  Vincent-Xavier \textsc{Jumel}}
\date{28-29 novembre 2009}

\makeatletter
\def\maketitle{
  \null
  \thispagestyle{empty}
  \vfill
  \begin{center}
    \normalfont
    {\Huge \scshape\@title}
    \vskip 3cm
    {\large \emph{Accroche toi au terminal, j'enlève le \shell !}}
    \vskip 1cm
    {\includegraphics[width=5cm]{ubuntu_party}}
    \vskip 4cm
    {\Large \@author}
    \vskip 2cm
    \end{center}
  \vfill
  \null
  \cleardoublepage
}
\makeatother

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
  % Redéfinir parskip juste pour le résumé. On veut garder la valeur
  % par défaut pour la table des matières qui suit.
  \setlength{\parskip}{10pt plus 1pt}
  Historiquement, les terminaux textuels furent parmi les premières
  interfaces homme - ordinateur, les interfaces graphiques ne se
  développant que bien plus tard. Les interfaces textuelles
  s'utilisent en saisissant des mots ou \og commandes \fg. Ces
  commandes indiquent à l'ordinateur quelles tâches l'utilisateur
  souhaite effectuer. Lorsque ces tâches sont terminées, l'ordinateur
  répond à son tour avec du texte pour fournir le résultat de ses
  calculs. Bien que peu abordables pour le néophyte, les terminaux
  restent aujourd'hui encore très utilisés par les connaisseurs en
  raison de l'intelligence de leur conception et de leur redoutable
  efficacité.

  Voici ce qu'un des fondateurs du mouvement du logiciel libre a
  écrit, après qu'IBM l'eut invité à manipuler le premier ordinateur
  muni d'une souris et d'une interface graphique~:

\begin{quotation}
  Cette machine incarne la fin du langage en relation avec
  l'ordinateur, c'est l'interface de l'homme des cavernes~: tu vises
  et tu grognes. Si on résume l'interaction homme machine à viser et
  grogner, on écarte le rôle du langage dans l'évolution de l'esprit
  humain et de sa conscience. Le langage est ce qui nous rend plus
  intelligent, si nous n'utilisons pas le langage pour communiquer
  avec les machines alors ni nos cerveaux ni ceux des machines ne
  s'épanouiront comme ils devraient le faire.\par
  \raggedleft Eben \textsc{Moglen}
\end{quotation}

Ce document est un complément détaillé à l'atelier de \emph{Découverte
  du shell} se déroulant les samedi 28 et dimanche 29 novembre 2009 à
la Cité des sciences et de l'industrie de La Villette dans le cadre de
l'\emph{Ubuntu Party 9.10}. Cet atelier a pour but de vous initier à
l'interface ligne de commande afin que vous puissiez commencer à vous
débrouiller avec cet environnement.

\textbf{Prérequis~:}
\begin{itemize}
\item Savoir utiliser une distribution GNU/Linux avec un environnement
  graphique.
\item Savoir ouvrir un terminal.
\item Être curieux.\\
\end{itemize}

Vos remarques et suggestion sont les bienvenues. Vous pouvez nous
contacter par la messagerie libre \emph{Jabber} aux adresses
\href{xmpp://davromaniak@jabber.davromaniak.eu}{
  davromaniak@jabber.davromaniak.eu } et
\href{xmpp://coucouf@jabber.fr}{coucouf@jabber.fr}.

Si vous trouvez des fautes, erreurs et autres omissions, merci de les
rapporter sur
\url{http://balthazar.thetys-retz.net/redmine/projects/cli-lesson}

\end{abstract}

\tableofcontents

% Définition de parskip pour le reste du document.
\setlength{\parskip}{10pt plus 1pt} 

\include{1e_partie}
\include{2e_partie}

\end{document}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
